\subsection{\Transdiver{}}

\Transdiver{} yang diformalisasikan oleh \textcite{dorr1994} digunakan pada penelitian \textcite{damonte2018}, \textcite{blloshmi2020}, dan \textcite{putra2022} sebagai dasar dalam melakukan evaluasi secara kualitatif pada hasil \amrparsing{} lintas bahasa.
\textcite{blloshmi2020} mendefinisikan 7 kategori \transdiver{} sebagai berikut:
\begin{enumerate}
  \item Divergensi \ti{thematic}.
  Divergensi yang terjadi ketika struktur argumen-predikat yang berbeda pada bahasa yang berbeda.
  Contoh: \quotei{I like travelling} dengan kata \quotei{I} pada Bahasa Inggris merupakan sebuah subjek menjadi \quotei{Mi piace viaggiare} dengan kata \quotei{Mi} merupakan sebuah objek pada Bahasa Italia.

  \item Divergensi \ti{promotional} dan \ti{demotional}.
  Divergensi yang terjadi ketika pergantian jenis \ti{modifier} pada bahasa yang berbeda.
  Contoh: \quotei{John usually goes home} dengan \quotei{usually} merupakan sebuah frasa \ti{adverb} menjadi \quotei{Juan suele ir a casa} dengan \quotei{suele} merupakan sebuah frasa \ti{verb} pada Bahasa Spanyol.

  \item Divergensi \ti{structural}.
  Divergensi yang terjadi ketika perubahan jenis frasa pada bahasa yang berbeda.
  Contoh: \quotei{I saw John} dengan \quotei{John} merupakan sebuah \ti{noun phrase} (NP) pada Bahasa Inggris menjadi \quotei{Vi a Juan} dengan \quotei{a Juan} merupakan sebuah \ti{prepositional phrase} (PP) pada Bahasa Spanyol.

  \item Divergensi \ti{conflational}.
  Divergensi yang terjadi ketika suatu kata menjadi dua atau lebih kata dalam bahasa lain.
  Contoh: \quotei{I fear} pada Bahasa Inggris menjadi \quotei{Io ho paura} (\ti{I have fear}) pada Bahasa Italia.

  \item Divergensi \ti{categorical}.
  Divergensi yang terjadi ketika arti yang sama dituliskan dengan kategori sintaks yang berbeda pada bahasa yang berbeda.
  Contoh: \quotei{I agree} dengan \quotei{agree} merupakan sebuah \ti{verb} pada Bahasa Inggris menjadi \quotei{Estoy de acuerdo} dengan \quotei{acuerdo} merupakan sebuah \ti{noun} pada Bahasa Spanyol.

  \item Divergensi \ti{lexical}.
  Divergensi yang terjadi ketika \ti{verb} pada suatu bahasa ditranslasi menjadi \ti{verb} leksikal yang berbeda di bahasa lain.
  Contoh: \quotei{John broke into the room} pada Bahasa Inggris menjadi \quotei{Juan forzo la entrada al cuarto} pada Bahasa Spanyol. Kata \quotei{break} ditranslasi menjadi \quotei{force} pada Bahasa Spanyol.
\end{enumerate}
